---
title: "جلسه ۱۲۰"
description: "گنوم شل (Gnome Shell)"
date: "1396-08-01"
author: "وجیهه نیکخواه"
categories:
    - "sessions"
summaryImage: "/img/posters/poster120.jpg"
---
[![poster120](../../img/posters/poster120.jpg)](../../img/poster120.jpg)

صد و بیستمین جلسه شیرازلاگ در دانشگاه زند با ارائه امین خزاعی برگزار شد. در این جلسه امین به معرفی گنوم شل
 [Gnome Shell] (https://www.gnome.org/) پرداخت. 

گنوم شل (به انگلیسی: GNOME Shell) از اجزای محیط میزکار گنوم از نسخه ۳ به بعد است. گنوم شل برای نخستین بار در آوریل ۲۰۱۱ همراه با گنوم ۳.۰ منتشر شد. در گنوم شل کنترل و مدیریت میزکار نسبت به نسخه‌های پیشین گنوم تغییر پیدا کرده و کاربر دید متفاوتی نسبت به محیط کار خواهد داشت.
گنوم شل پوسته گرافیکی میزکار گنوم است که هدف از طراحی آن کارآمد بودن بر روی همه نوع نمایش‌گر، چه رایانه رومیزی دارای نمایش‌گر متوسط یا بزرگ که با صفحه کلید و ماوس کنترل می‌شود و چه رایانه‌های قابل حمل دارای نمایش‌گر کوچک‌تر مانند لپ تاپ و تبلت که با صفحه کلید، تاچ‌پد یا صفحه لمسی کنترل می‌شوند.
آقای خزاعی در این ارائه تعدادی از تکنولوژی های موجود در گنوم مانند GIO، PulseAudio، Flatpak و ... را توضیح داده و برخی از افزونه های پرکاربرد گنوم را نیز معرفی کردند.

[![session120](../../img/IMGsession120_1.jpg)](../../img/IMGsession120_1.jpg)

فایل های مربوط به این ارائه را می توانید از [اینجا](https://gitlab.com/shirazlug/resources/tree/master/presentations/session_120)
یا [اینجا](https://www.slideshare.net/secret/DfMQWwbgnofLJO)
دریافت کنید.
